\documentclass[../main.tex]{subfiles}

\begin{document}
\chapter{Taylorreihen und Potenzreihen}
\section{Taylorentwicklung}
Sei $f \colon \mathbb{R} \to \mathbb{R}$ differenzierbar.
Dann hat $f$ in  jedem Punkt $p \in \mathbb{R}$ eine Dreigliedentwicklung
der Form
\[
  f(p+ h) = f(p) + {(Df)}_p(h) + {(Rf)}_p(h).
\]
Insbesondere gilt für $p = 0$ und $h = x$, dass
\begin{align*}
  f(x) &= f(0) + {(Df)}_0(x) + {(Rf)}_0(x) \\
       &= f(0) + f'(0) \cdot x + {(Rf)}_0(x).
\end{align*}

\begin{definition}
  Eine Funktion $f \colon \mathbb{R} \to \mathbb{R}$ heisst $n$-\emph{mal
  differenzierbar}, falls alle Ableitungen $f', f'', \dots, f^{(n)}$ existieren.
  Weiter heisst eine Funktion $f$ 
  $n$-\emph{mal stetig differenzierbar} falls $f$ 
  eine $n$-mal differenzierbare Funktion und 
  $f^{(n)} \colon \mathbb{R} \to \mathbb{R}$ stetig ist.
\end{definition}


Sei nun $f \colon \mathbb{R} \to \mathbb{R}$ zweimal differenzierbar.
Das heisst, die Funktion $f' \colon \mathbb{R} \to \mathbb{R}$ ist differenzierbar.
Dann erhalten wir
\[
  f'(x) = f'(0) + f''(0) \cdot x + {(Rf')}_0 (x).
\]
Wir erhalten aus
\[
  f(x) - f(0)
   = \int_{0}^{x} f'(t) \, dt,
\]
dass
\begin{align*}
  f(x) 
  & = f(0) + \int_{0}^{x} f'(0) + f''(0) \cdot t + {(Rf')}_0(t) \, dt  \\
  & = f(0) + f'(0) \cdot x + f''(0) \cdot \frac{x^2}{2} + \int_{0}^{x} {(Rf')}_0(t) \, dt.
\end{align*}
Durch Iteration dieses Verfahrens erhalten wir folgenden Satz.

\newpage
\begin{theorem}[Brook Taylor, ca. 1715]\label{thm:taylor}
  Sei $f \colon \mathbb{R} \to \mathbb{R}$ eine
  $n$-mal stetig differenzierbare Funktion für $n \in \mathbb{N}$ mit $n \geq 1$.
  Dann besitzt $f$ eine Entwicklung
  mit $n + 2 $ Gliedern der Form
  \[
    f(x) = \sum_{k=0}^{n} \frac{f^{(k)}(0)}{k!}x^k + {(Rf)}_n(x),
  \]
  wobei der Restterm ${(Rf)}_n(x)$ relativ klein in
  $|x|^n$ ist. Das heisst, für alle $ \varepsilon > 0$
  existiert $\delta > 0$ so, dass für alle $x \in \mathbb{R}$ mit
  $|x| \leq \delta$ gilt, dass
  \[
    |{(Rf)}_n(x)| \leq \varepsilon \cdot |x|^n.
  \]
\end{theorem}

\begin{proof}
  Wir beweisen diesen Satz durch Induktion über $n \in \mathbb{N}$.
  Die Verankerung bei $n = 1$ ist bloss die Definition der Differenzierbarkeit
  via die Dreigliedentwicklung.
  Wir treffen die Induktionsannahme, dass die Aussage für $n-1$ gilt.
  Sei $f \colon \mathbb{R} \to \mathbb{R}$ eine $n$-mal stetig differenzierbare Funktion.
  Das heisst, $f'$ ist eine $(n-1)$-mal stetig differenzierbare Funktion.
  Nach der Induktionsannahme hat $f'$ eine Entwicklung der Form
  \[
    f'(x) = \sum_{k=0}^{n-1} \frac{f^{(k+1)}(0)}{k!}x^k + {(Rf')}_{n-1}(x).
  \]
  Der Hauptsatz der Differential- und Integralrechnung liefert
  \begin{align*}
    f(x) - f(0) & = \int_{0}^{x} f'(t) \, dt \\
                & = \int_{0}^{x} \sum_{k=0}^{n-1} \frac{f^{k+1}(0)}{k!}t^k
                + {(Rf')}_{n-1}(t)\, dt.
  \end{align*}
  Daraus folgt, dass
  \[
    f(x) = f(0) + \sum_{k=0}^{n-1} \frac{f^{(k+1)}(0)}{k!} \int_{0}^{x} t^k \, dt
    + \int_{0}^{x} {(Rf')}_{n-1}(t) \, dt.
  \]
  Setzen wir
  \[
    {(Rf)}_n(x) = \int_{0}^{x} {(Rf')}_{n-1}(t) \, dt,
  \]
  so erhalten wir
  \begin{align*}
    f(x) & = f(0) + \sum_{k=0}^{n-1} \frac{f^{(k+1)}(0)}{(k+1)!}x^{k+1} + {(Rf)}_n(x) \\
         & = \sum_{\ell=0}^{n} \frac{f^{(\ell)}(0)}{\ell!}x^{\ell} + {(Rf)}_n(x).
  \end{align*}
  Wir behaupten nun, dass ${(Rf)}_n(x)$ relativ klein in $|x|^n$ ist.
  Sei dazu $\varepsilon > 0$ vorgegeben. Dann existiert $\delta > 0$,
  so dass für alle $t \in \mathbb{R}$ mit $| \leq \delta$ gilt,
  dass
  \[
    |{(Rf')}_{n-1}(t)| \leq \varepsilon \cdot |t|^{n-1}.
  \]
  Schätze für $0 \leq x \leq \delta$ ab, dass
  \begin{align*}
    |{(Rf)}_n(x)| 
    &= \left| \int_{0}^{x} {(Rf')}_{n-1}(t) \, dt \right|  \\
    &\leq \int_{0}^{x} |{(Rf')}_{n-1}(t)| \, dt \\
    &\leq \int_{0}^{x} \varepsilon \cdot |t|^{n-1} \, dt \\
    &= \int_{0}^{x} \varepsilon \cdot t^{n-1} \, dt \\
    &= \varepsilon \cdot \frac{x^n}{n} \\
    &\leq \varepsilon \cdot |x|^n.
  \end{align*}
  Der Fall $-\delta \leq x \leq 0$ ist ähnlich.
  Die Ungleichung
  \[
    \left| \int_{0}^{x} g(t) \, dt \right| \leq \int_{0}^{x} |g(t)| \, dt
  \]
  gilt für alle Riemann-integrierbaren $g \colon [0, x] \to \mathbb{R}$
  und $x \geq 0$.
  Schätze dazu alle Ober- und Untersummen ab.
  Abbildung~\ref{fig:riemann-integral} liefert auch hier eine geometrische Erklärung.
  Eine ähnliche Abschätzung gilt für $x < 0$, da nach Konvention
  \[
    \int_{0}^{x} g(t) \, dt = - \int_{x}^{0} g(t) \, dt
  \]
  gilt.
  Die Funktion $t \mapsto {(Rf')}_{n-1}(t)$ ist Riemann-integrierbar, da
  \[
    {(Rf')}_{n-1}(t) = f'(t) - \sum_{k=0}^{n-1} \frac{f^{k+1}(0)}{k!}t^k
  \]
  die Summe einer stetigen Funktion mit einem Polynom ist.
\end{proof}

\begin{zusatz}
  Es existiert ein $\zeta \in [0, x]$ mit 
  \[
    {(Rf)}_n(x) = \frac{f^{(n)}(\zeta)}{(n+1)!}x^{n+1},
  \]
  genannt Restglied von Lagrange.
\end{zusatz}

Der Beweis ist in Abschnitt 61 in~\cite{heuser} zu finden.
Der Spezialfall $n = 0$ ist bloss eine Umformulierung des Mittelwertsatzes,
da dort
\[
  f(x) = f(0) + f'(\zeta) \cdot x
\]
steht.

\begin{definition}
  Sei $f \colon \mathbb{R} \to \mathbb{R}$ unendlich oft differenzierbar,
  das heisst, für alle $k \in \mathbb{N}$ existiert die $k$-te Ableitung
  $f^{(k)} \colon \mathbb{R} \to \mathbb{R}$.
  Die \emph{Taylorreihe} oder \emph{Taylorentwicklung} von $f$ bei $0$ ist die formale Reihe
  \[
    Tf(x) = \sum_{k=0}^{\infty} \frac{f^{(k)}(0)}{k!}x^k.
  \]
\end{definition}

\begin{questions}
  Sei $f \colon \mathbb{R} \to \mathbb{R}$ unendlich oft
  differenzierbar.
  \begin{enumerate}[(1)]
    \item Ist die Reihe $Tf(x)$ für alle $x \in \mathbb{R}$ konvergent?
    \item Nehme an, dass $Tf(x)$ konvergiert. Gilt dann $f(x) = Tf(x)$?
  \end{enumerate}
\end{questions}

Leider ist die Antwort auf beide Fragen im Allgemeinen nein.

\begin{definition}
  Eine unendlich oft differenzierbare Funktion
  $f \colon \mathbb{R} \to \mathbb{R}$ heisst \emph{analytisch},
  falls für alle $x \in \mathbb{R}$ die Reihe
  $Tf(x)$ konvergiert und $Tf(x) = f(x)$ gilt.
\end{definition}

\begin{examples}
  \leavevmode
  \begin{enumerate}[(1)]
    \item Seien $a_0, \dots, a_n \in \mathbb{R}$ und
      $f \in \mathbb{R}[x]$ mit
      \[
        f(x) = a_0 + a_1 + a_2 x^2 + \cdots +a_n x^{n}.
      \]
      Berechne, dass
      \begin{itemize}
        \item $f(0) = a_0$,
        \item $f'(0)$ = $a_1$,
        \item $f''(0) = 2a_2$,
        \item \dots,
        \item $f^{(k)}(0) = k! \cdot a_k$ für $k \leq n$.
      \end{itemize}
      Es folgt, dass
      \[
        Tf(x) = \sum_{k=0}^{\infty} \frac{f^{(k)}(0)}{k!}x^k
        = \sum_{k=0}^{\infty} \frac{k! \cdot a_k}{k!}x^k = f(x).
      \]
      Also sind Polynome analytisch.
    \item Betrachte die Funktion
      \begin{align*}
        \exp \colon \mathbb{R} & \to \mathbb{R} \\
        x & \mapsto e^x.
      \end{align*}
      Dann gilt $\exp'(x) = e^x$. Also ist $\exp$ unendlich oft differenzierbar
      und für alle $k \in \mathbb{N}$ gilt $\exp^{(k)}(0) = e^0 = 1$.
      Somit ist
      \[
        T\exp(x) = \sum_{k=0}^{\infty} \frac{f^{(k)}(0)}{k!}x^k
        = \sum_{k=0}^{\infty} \frac{x^k}{k!} = e^x.
      \]
      Also ist $T\exp(x)$ konvergent, wie wir bereits in früheren Betrachtungen
      gesehen haben, und $T\exp(x) = e^x$ für alle $x \in \mathbb{R}$.
      Somit ist die Exponentialfunktion analytisch.
    \item Betrachte die Funktion
      \begin{align*}
        f \colon \mathbb{R} & \to \mathbb{R} \\
        x & \mapsto 
        \begin{cases}
          0 & x = 0,\\
          e^{-1/x^2} & x \neq 0.
        \end{cases}
      \end{align*}
      Wir werden sehen, dass $Tf = 0$ die Nullfunktion ist.
      Dazu schätzen wir zuerst für alle $x \neq 0$ die Ableitungen
      $f^{(k)}(x)$ wie folgt ab. Berechne
      \begin{itemize}
        \item $f'(x) = 2/x^3 \cdot e^{-1/x^2}$,
        \item $f''(x) = {(2/x^3)}^2 \cdot e^{-1/x^2} - 6/x^4 \cdot e^{- 1/x^2}$.
      \end{itemize}
      Wir behaupten, dass für alle $k \geq 1$ ein Polynom $p_k \in \mathbb{R}[x]$ 
      vom Grad höchstens $3k$ existiert,
      so dass
      \[
        f^{(k)}(x) = \frac{p_k(x)}{x^{3k}} \cdot e^{-1/x^2}.
      \]
      Der Beweis ist ein kurzer Induktionsbeweis. Die Verankerung bei $k = 1$ 
      haben wir bereits oben gezeigt. Für den Induktionsschritt von $k$ zu
      $k + 1$ berechnen wir
      \begin{align*}
         \left( \frac{p_k(x)}{x^{3k}} e^{-1/x^2}\right)'
         &= \left( \frac{p_k'(x)}{x^{3k}} - \frac{3k \cdot p_k(x)}{x^{3k+1}} \right)
         \cdot e^{-1/x^2}
         + \frac{p_k(x)}{x^{3k} \cdot 2/x^3} \cdot e^{-1/x^2}\\
         &= \frac{p_{k+1}(x)}{x^{3k+3}} \cdot e^{-1/x^2},
      \end{align*}
      wobei der Grad von $p_{k+1}$ höchstens $3(k+1)$ ist.

      Als nächstes zeigen wir, dass für alle $k \in \mathbb{N}$ die Ableitung
      $f^{(k)}(0)$ existiert und $f^{(k)}(x) = 0$ ist.
      Berechne
      \begin{align*}
        f'(0)
        & = \lim_{x \to 0} \frac{f(x) - f(0)}{x}\\
        & = \lim_{x \to 0} \frac{e^{-1/x^2}}{x}\\
        & = \lim_{x \to 0} \frac{1}{x \cdot e^{1/x^2}} \\
        & = \lim_{z \to \infty} \frac{z}{e^{z^2}} \\
        & = 0,
      \end{align*}
      womit wir bei $k = 1$ verankert haben.
      Für den Induktionsschritt von $k$ zu $k + 1$ berechne
      \begin{align*}
        f^{(k+1)}(0)
        & = \lim_{x \to 0} \frac{f^{(k)}(x) - f^{(k)}(0)}{x}\\
        & = \lim_{x \to 0} \frac{f^{(k)}(x)}{x}\\
        & = \lim_{x \to 0} \frac{p_k(x)}{x^{3k+1}} \cdot e^{-1/x^2}\\
        & = \lim_{z \to \infty} \frac{p_k(1/z) \cdot z^{3k+1}}{e^{z^2}} \\
        & = 0.
      \end{align*}
      Also konvergiert die Taylorreihe $Tf$ für alle $x \in \mathbb{R}$,
      aber nur für $x = 0$ gilt $Tf(x) = f(x)$.
      Also ist $f$ nicht analytisch.
      Das beantwortet Frage (2) negativ.

      \begin{figure}[htb]
        \centering
        \includestandalone{images/non-analytic}
        \caption{Die Funktion $x \mapsto e^{-1/x^2}$}%
        \label{fig:non-analytic}
      \end{figure}

    \item Betrachte die Funktion
      \begin{align*}
        f \colon \mathbb{R} \setminus \{1\} & \to \mathbb{R} \\
        x & \mapsto \frac{1}{1-x}.
      \end{align*}
      Dann ist $f$ unendlich oft differenzierbar auf
      $\mathbb{R} \setminus \{1\}$. Berechne
      \begin{align*}
        f'(x) & = -\frac{1}{{(1 - x)}^2} \cdot (-1)
        = {(1 - x)}^{-2},\\
        f''(x) &= -2 \cdot \frac{1}{{(1-x)}^3} = {(1 - x)}^{-3},
      \end{align*}
      und allgemein
      \[
        f^{(k)}(x) = k! \cdot {(1 - x)}^{-(k + 1)}.
      \]
      Insbesondere ist $f^{(k)}(0) = k!$. 
      Die Taylorreihe ist also
      \[
        Tf(x) = \sum_{k=0}^{\infty} \frac{k!}{k!} x^k
        = \sum_{k=0}^{\infty} x^k.
      \]
      Das ist eine geometrische Reihe, die genau konvergent für
      $|x| < 1$ ist.
      Das ist aber noch nicht ein Gegenbeispiel zur Frage (1),
      da $f$ nicht auf ganz $\mathbb{R}$ unendlich oft
      differenzierbar ist.
      Wir bemerken aber, dass für $|x| < 1$ gilt, dass
      \[
        \sum_{k=0}^{\infty} x^k = \frac{1}{1-x}.
      \]
      Also stimmt $Tf(x)$ dort, wo die Reihe konvergent ist,
      mit $f$ überein.

    \item Definiere zuerst eine Hilfsfunktion
      \begin{align*}
        h \colon \mathbb{R} & \to \mathbb{R} \\
        x & \mapsto 
        \begin{cases}
          0, & x \leq 0,\\
          e^{-1/x^2}, & x > 0.
        \end{cases}
      \end{align*}
      Dann ist $h$ unendlich oft auf ganz $\mathbb{R}$ 
      differenzierbar, und für alle $k \in \mathbb{N}$ 
      gilt 
      \[
      h^{(k)}(0) = 0,
      \]
      analog zum Beispiel (3).
      Definiere nun
      \begin{align*}
        \overline h \colon \mathbb{R} & \to \mathbb{R} \\
        x & \mapsto h(x - 1/3) \cdot h(2/3 - x).
      \end{align*}
      Auch $\overline h$ ist unendlich oft differenzierbar.
      Es gilt:
      \begin{itemize}
        \item Für $x \leq 1/3$ ist $\overline h(x) = 0$,
        \item Für $x \geq 2/3$ ist $\overline h(x) = 0$,
        \item Für $x \in (1/3, 2/3)$ ist $\overline h(x) > 0$.
      \end{itemize}
      Definiere
      \begin{align*}
        H \colon \mathbb{R} & \to \mathbb{R} \\
        x & \mapsto 
        c \cdot 
        \int_{0}^{x} \overline h(t) \, dt.
      \end{align*}
      
      \begin{figure}[htb] 
        \centering
        \begin{minipage}{0.50\textwidth}
          \centering
          \includestandalone{images/partition-integrand}
        \end{minipage}%
        \begin{minipage}{0.50\textwidth}
          \centering
          \includestandalone{images/partition-integrated}
        \end{minipage}%
        \caption{Konstruktion von $H$}%
        \label{fig:partition}
      \end{figure}

      Die Funktion $H$ ist unendlich oft differenzierbar,
      da $H'(x) = \overline c \cdot h(x)$ und es gilt:
       \begin{itemize}
         \item Für $x \leq 1/3$ ist $H(x) = 0$.
         \item Auf $\mathbb{R}_{\geq 2/3}$ ist $H$ konstant.
      \end{itemize}
      Wähle nun $c > 0$ so, dass $H$ 
      auf $\mathbb{R}_{\geq 2/3}$ konstant $1$ ist,
      das heisst
      \[
        c = \left. 1 \middle/ \int_{0}^{1} \overline h(t) \, dt.\right.
      \]
      
      Betrachte nun die Funktion
      \begin{align*}
        f \colon \mathbb{R} & \to \mathbb{R} \\
        x & \mapsto 
        \begin{cases}
          1/(1- x) \cdot (1 - H(x)), & x < 1,\\
          0, x \geq 1.
        \end{cases}
      \end{align*}
      Nun ist $f$ auf $\mathbb{R} \setminus \{1\}$
      unendlich oft differenzierbar und es gilt:
      \begin{itemize}
        \item Für $x \leq 1/3$ ist $H(x) = 0$, also
          ist $f(x) = 1/(1- x)$.
        \item Für $x \geq 2/3$ ist $H(x) = 1$, also
          ist $f(x) = 0$.
      \end{itemize}
      Wir folgern, dass $f$ auch im Punkt $x = 1$ 
      unendlich oft differenzierbar ist,
      da $f$ auf dem offenen Intervall $(2/3, 4/3)$ konstant ist.
      Aus
      \[
        f|_{(-1/3, 1/3)}(x) = \frac{1}{1-x}
      \]
      folgt, dass
      \[
        Tf(x) = \sum_{k=0}^{\infty} x^k.
      \]
      Dies beantwortet die Frage (1): Die Funktion $f \colon \mathbb{R} \to \mathbb{R}$ 
      ist unendlich oft differenzierbar, aber $Tf(x)$ ist nur für $|x| < 1$ konvergent.
      Dieser Prozess heisst \emph{Zerlegung der Eins} und ist in der Differentialtopologie
      ein zentraler Trick.
  \end{enumerate}
\end{examples}

\subsection*{Taylorentwicklung in beliebigen Punkten}
Folgender Satz ist bloss eine Verallgemeinerung von Theorem~\ref{thm:taylor}.

\begin{theorem}
  Sei $f \colon \mathbb{R} \to \mathbb{R}$ $n$-mal stetig differenzierbar
  und $p \in \mathbb{R}$ vorgegeben.
  Dann besitzt $f$ im Punkt $p$ eine Entwicklung der Form
  \[
    Tf(x) = \sum_{k=0}^{n} \frac{f^{(k)}(p)}{k!} {(x - p)}^k + {(Rf)}_n(x - p),
  \]
  wobei ${(Rf)}_n (x - p)$ relativ klein in $|x - p|^n$ ist.
\end{theorem}

\begin{proof}
  Wende Theorem~\ref{thm:taylor} über die Taylorentwicklung im Nullpunkt
  auf die Funktion
  \begin{align*}
    h \colon \mathbb{R} & \to \mathbb{R} \\
    x & \mapsto f(x + p)
  \end{align*}
  an. Wir erhalten
  \[
    h(x) = \sum_{k=0}^{n} \frac{h^{(k)}(0)}{k!} x^k + {(Rh)}_n(x),
  \]
  wobei ${(Rh)}_n(x)$ relativ klein in $|x|^n$ ist.
  Mit $f(x) = h(x - p)$ und $h^{(k)}(0) = f^{(k)}(p)$ erhalten wir
  \[
    f(x) = h(x - p) = \sum_{k=0}^{n} \frac{f^{(k)}(p)}{k!}{(x-p)}^k + {(Rh)}_n(x-p).
    \qedhere
  \]
\end{proof}

\begin{examples}
  \leavevmode
  \begin{enumerate}[(1)]
    \item Sei $f(x) = a_0 + a_1 x + \cdots + a_n x^n$.
      Sei $p \in \mathbb{R}$ beliebig.
      Es gilt $f^{(n)}(p) = n! \cdot a_n$ und
      $f^{(n+1)}(p) = 0$. Also kann man $f(x)$ schreiben als
      \[
        f(x) = \sum_{k=0}^{n} b_k {(x - p)}^k
      \]
      mit $b_n = a_n$. Wir machen keine Aussage über die weiteren $b_k$.
    \item Betrachte die Funktion  $\log \colon \mathbb{R}_{>0} \to \mathbb{R}$.
      Wir berechnen die Taylorentwicklung von $\log$ bei $p = 1$.
      Berechne $\log(1) = 0$. Die Ableitungen des Logarithmus sind
      \[
        \log^{(k)}(x) = {(-1)}^{k+1} \frac{(k-1)!}{x^k},
      \]
      also gilt $f^{(k)}(1) = {(-1)}^{k+1} (k-1)!$.
      Wir folgern, dass
      \[
        T\log(x) = \sum_{k=0}^{\infty} \frac{{(-1)}^{k+1}(k-1)!}{k!}{(x-1)}^k
        = \sum_{k=1}^{\infty} \frac{{(-1)}^{k+1}}{k}{(x-1)}^k.
      \]
      Diese Reihe ist konvergent für alle $x \in (0, 2)$.
      Vergleiche sie dazu mit der geometrischen Reihe.
      Für $x = 0$ erhalten wir $-1 -1/2 - 1/3 - \cdots$, was divergiert.
      Für $x = 2$ erhalten wir $1 - 1/2 + 1/3 - 1/4 + \cdots$, was nach
      dem Leibnizkriterium konvergent ist.

      Wir haben nun also eine Taylorreihe $T\log$ für $\log$ gefunden.
      Für welche $x$ konvergiert nun $T\log(x)$?
      Berechne dazu für $|z| < 1$, dass
      \begin{align*}
         \log(1 + z)  \log(1)
         &= \int_{1}^{1+z} \frac{1}{t} \, dt  \\
         &= \int_{0}^{z} \frac{1}{1+s} \, ds.
      \end{align*}
      Aus $|z| < 1$ folgt auch $|s| < 1$ für $s \in [0, z]$, also folgt
      durch vertauschen des Integrals mit der Summe (was wir später rechtfertigen),
      dass
      \begin{align*}
        \log(1+z)
        & = \int_{0}^{z} \left( \sum_{k=0}^{\infty} {(-1)}^k s^k \right) \, ds\\
        &= \sum_{k=0}^{\infty} {(-1)}^k \int_{0}^{z} s^k \, ds\\
        &= \sum_{k=0}^{\infty} {(-1)}^k \frac{z^{k+1}}{k+1}\\
        &= \sum_{k=1}^{\infty} {(-1)}^{k+1} \frac{z^k}{k},
      \end{align*}
      Im Allgemeinen dürfen wir die Reihenfolge des Summieren und Integrieren
      nicht vertauschen. In dieser Situation dürfen wir das aber, 
      siehe hier Abschnitt \dots %TODO
      Es funktioniert sogar im Grenzfall $z = 1$. Es gilt also
      \[
        \log(2) = \sum_{\ell = 1}^{\infty} \frac{{(-1)}^{\ell+1}}{\ell}
        = 1 - 1/2 + 1/3 - 1/4 + \dots.
      \]
      Siehe dazu den Grenzwertsatz von Abel, der In Abschnitt~65 in Heuser
      bewiesen wird.
      Wir folgern, dass $T\log(x) = \log(x)$ für alle $x \in \mathbb{R}$
      mit $0 < x \leq 2$.
  \end{enumerate}
\end{examples}

\section{Konvergenzradius von Potenzreihen}
Seien $a_0, a_1, a_2, \dots \in \mathbb{R}$.
Die formale Reihe
\[
  P(x) = \sum_{k=0}^{\infty} a_k x^k
\]
heisst \emph{Potenzreihe}.

\begin{definition}
  Eine Zahl $r \in \mathbb{R} \cup \{\infty\}$ heisst
  \emph{Konvergenzradius} der Potenzreihe 
  \[
    P(x) = \sum_{k=0}^{\infty} a_k x^k,
  \]
  falls
  \begin{enumerate}[(i)]
    \item für alle $x \in \mathbb{R}$ mit $|x| < r$ ist $P(x)$ konvergent,
    \item für alle $x \in \mathbb{R}$ mit $|x| > r$ ist $P(x)$ divergent.
  \end{enumerate}
\end{definition}

Bemerke, dass es a priori nicht klar ist, dass jede Potenzreihe
einen Konvergenzradius hat. Wir werden aber zeigen, dass das aber trotzdem gilt.

\begin{examples}
  \leavevmode
  \begin{enumerate}[(1)]
    \item Die Potenzreihe
      \[
        P(x) = \sum_{k=0}^{\infty} \frac{x^k}{k!}
      \]
      konvergiert für alle $x \in \mathbb{R}$, 
      Also ist ihr Konvergenzradius $r = \infty$.
    \item Die Potenzreihe
      \[
        P(x) = \sum_{k=0}^{\infty} x^k
      \]
      konvergiert für $|x| < 1$. Für $|x| \geq 1$ ist ${(x^{k})}_{k \in \mathbb{N}}$ keine
      Nullfolge, also ist der Konvergenzradius $r = 1$.
    \item Die Potenzreihe
      \[
        \sum_{k=1}^{\infty} \frac{x^k}{k}
      \]
      ist konvergent für genau diejenigen $x \in \mathbb{R}$ mit $-1 \leq x < 1$.
      Also ist auch hier der Konvergenzradius $r = 1$.
  \end{enumerate}
\end{examples}






\end{document}
